\chapter{Elektrodynamik}

\section{Das elektrische Feld}

\subsection{Die elektrische Ladung}

\begin{itemize}
\item 
  griechisches Wort für Bernstein = Elektron

\item 
  Was ist \emph{Ladung}?

  fundamentale Eigenschaft

  \fbox{Ladung bleibt im abgeschlossenen System erhalten}

  \fbox{\emph{Elementarladung} $e = 1,602 \cdot 10^{-19}$ C}

  1 Coulomb = 1 C = 1 As

  \fbox{
    $Q = \pm Ne$
  }

  Gesamtladung setzt sich aus der Anzahl der Elementarladungen zusammen
  \arr \fbox{Ladungsquantisierung}
\end{itemize}

\subsection{Leiter, Nichtleiter, Aufladung, Influenz}

\begin{itemize}
\item 
  Elektrische Leiter sind Stoffe, in denen sich ein Teil der
  Ladungsträger frei bewegen kann. Bei Nichtleitern sind die
  Ladungsträger stark räumlich gebunden.

\item 
  \emph{Elektrostatisches Aufladen}: Trennen von Ladungsträgern oder
  Zugabe/Entfernen von Ladungsträgern

\item 
  \emph{Ladungstrennung durch Influenz}:

  %%% hier Abbildung



\end{itemize}

\subsection{Coulombsches Gesetz}

\begin{itemize}
\item 
  Charles Coulomb 1736 – 1806

\item 
  Annahmen:

  Abstand der Kugeln viel größer als Durchmesser der Kugeln
  \arr Punktladungen

  %%% hier Abbildung

\item 
  Coulombsches Gesetz:
  \begin{align*}
    F_{1,2} &= \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \cdot \frac{q_1 q_2}{r^2} \\
    \varepsilon_0 &= 8,854 \cdot 10^{-12}~\frac{\text{C}^2}{\text{Jm}} =
                    \frac{\text{C}^2}{\text{Nm}^2}
  \end{align*}

  $\varepsilon_0$: Influenz-, Dielektrizitäts-, elektrische
  Feldkonstante

\item 
  vgl. Gravitationsgesetz:
  \begin{align*}
    F_{1,2} &= G \cdot \frac{m_1 m_2}{r^2} \\
    G &= 6,67 \cdot 10^{11}~\frac{\text{Nm}^2}{\text{kg}^2}
  \end{align*}

\item 
  %%% hier Abbildung

  \begin{align*}
    F_{1,3} &= \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \cdot \frac{q_1
              q_3}{r_{1,3}^2} \\
    &= \cdots \\
    &= 0,367~\mu \text N \\
    F_{2,3} &= \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \cdot \frac{q_2
              q_3}{r_{1,3}^2} \\
    &= \cdots \\
    &= -7,99~\mu \text N \\
    F_{ges,3} &= F_{1,3} + F_{2,3} = -7,623~\mu \text N
  \end{align*}
  
  \fbox{Prinzip der Überlagerung/Superposition elektrostatischer Kräfte}
\end{itemize}

\subsection{Das elektrische Feld}

\begin{itemize}
\item
  analog zu den Gravitationskräften \Arr Konzept des
  elektrischen Feldes
  
  %%% hier Abbildung

  \[
  F_{ges,0} = F_{1,0} + F_{2,0} + F_{3,0}
  \]
  
\item
  Das Feld wird durch die vorhandenen Ladungen aufgebaut. Die
  Gesamtkraft wirkt auf die Probeladung $q_0$. Die Probeladung soll so
  klein sein, dass sie zur Prüfung des elektrischen Feldes dient, ohne
  es zu beeinflussen.
  
\item
  \[
  \vv E = \frac{\vv F}{q_0} \quad \left[ \frac{\text N}{\text C} =
    \frac{\text V}{\text m} \right]
  \]
  
  \fbox{
    \begin{minipage}{\textwidth}
      Das elektrische Feld $\vv E$, das am Ort der Probeladung
      herrscht, ist definiert als die Gesamtkraft $F_{ges}$, die auf eine
      positive Probeladung wirkt, dividiert durch die Größe der Probeladung.
    \end{minipage}
  }
  
\item
  Das \emph{Superpositionsprinzip} gilt auch für elektrische Felder.
  Das elektrische Feld ist \emph{ortsabhängig}.

\item 
  \fbox{
    \begin{minipage}{\textwidth}
      Die auf eine Probeladung ausgeübte Kraft $\vv F$ hängt vom
      elektrischen Feld $\vv E$ am Ort der Probeladung ab.
    \end{minipage}
  }
  
  \fbox{
    $\vv F = q_0 \vv E$
  }
  
\item 
  einzelne Ladung $q: \quad \vv{F_{i,0}} = \frac{1}{4 \pi
    \varepsilon_0} \cdot \frac{q_i q_0}{r_{i,0}^2} \cdot
  \frac{\vv{r_{i,0}}}{r_{i,0}}$
  
  \fbox{
    $\vv{E_i} = \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \cdot
    \frac{q_i}{r_{i,0}^2} \cdot \frac{\vv{r_{i,0}}}{r_{i,0}}$
  }
  
  \begin{align*}
  E_{ges} &= \sum\limits_i \vv{E_i} \\
          &= \sum\limits_i \left( \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \cdot
            \frac{q_i}{r_{i,0}^2} \cdot \frac{\vv{r_{i,0}}}{r_{i,0}} \right) \\
          &= \int\limits_v \vv E \left( \vv r \right) \ \text d v \\
    &= \int\limits_v \left( \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \cdot
            \frac{\varrho}{r_{i,0}^2} \cdot \frac{\vv{r_{i,0}}}{r_{i,0}} \right)
  \end{align*}
  %
  \[
  Q = \int\limits_v \varrho \ \text d v \qquad \text{mit Raumladungsdichte } \varrho
  \]
\end{itemize}

\subsection{Elektrische Feldlinien}

\begin{itemize}
\item anschauliches Bild vom elektrischen Feld

\item folgen in allen Punkten des Raumes der Richtung des E-Feldes

\item E-Feldlinien zeigen von den positiven Ladungen und zu den
  negativen Ladungen hin

\item beginnen bei positiven und enden bei negativen Ladungen im
  Unendlichen

\item 
  %%% hier Abbildung

\item um Punktladungen herum sind Feldlinien kugelsymmetrisch verteilt

\item Anzahl der Feldlinien proportional zur Größe

\item Liniendichte proportional zur elektrischen Feldstärke
  
\item in großer Entfernung wirkt ein System von Punktladungen wie eine
  Punktladung der Größe der Gesamtladung

\item E-Feldlinien schneiden sich nicht
\end{itemize}

\subsection{Konzept des elektrischen Dipols}

Ein System aus zwei gleichgroßen Ladungen $q$ mit entgegengesetzten
Vorzeichen und in kleinem Abstand $\ell$ voneinander heißt
\emph{elektrischer Dipol} und wird durch das elektrische Dipolmoment
$\vv p$ gekennzeichnet.

\fbox{
$\vv p = q \vv \ell$
}

Das \emph{elektrische Dipolmoment} $\vv p$ zeigt von der negativen zur
positiven Ladung und ist durch das Produkt der Ladung $q$ und des
Betrages des Abstandes $\| \vv \ell \|$ gegeben.

%%% hier Abbildung

\begin{align*}
  \vv \ell &= 2 a q \vv{\ell_x} \\
  \vv E &= \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \cdot \frac{q}{(x - a)^2}
          \cdot \vv{\ell_x} + \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \cdot
          \frac{-q}{(x + a)^2} \cdot \vv{\ell_x} \\
           &= \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \ q \vv{\ell_x} \left[
             \frac{1}{(x - a)^2} - \frac{1}{(x + a)^2} \right] \\
           &= \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \ q \vv{\ell_x} \
             \frac{4a}{x^3}
\end{align*}

...

Das Feld eines elektrischen Dipols ist proportional zur Stärke des
Dipolmomentes und fällt mit der 3. Potenz des Abstandes ab.

\paragraph{Elektrischer Monopol in Bewegung}

\begin{align*}
  \vv F &= q \vv E \\
  \vv F &= m a \\
  a &= \frac{q}{e} \ \vv E \qquad \text{mit } q = e = 1,6 \cdot 10^{-19}
  \ \text C, m = m_e = 9,4 \cdot 10^{-31} \ \text{kg}
\end{align*}

relativistisch, durch geringe zu beschleunigende Masse hohe Beschleunigung

\paragraph{Elektrischer Dipol im Feld}

\begin{itemize}

\item
nichtpolares Atom, d. h. Kernladung als Punktladung, Elektronenwolke
mit kugelsymmetrischer Form und Ladungsschwerpunkt in der Mitte

\item
im E-Feld: Ladung des Kerns in eine Richtung, Ladungswolke der
Elektronen in andere Richtung \arr bis Gleichgewicht zwischen Anziehung
im Feld und zwischen Elektronenwolke und Kern

\item
\Arr induziertes Dipolmoment in gleiche Richtung wie E-Feld

%%% hier Abbildung

\item
inhomogenes E-Feld (z. B. Punktladung) durch induziertes Dipolmoment
\arr Ausrichtung der Atome/Moleküle

\item
\Arr stärkere Kraft näher an der Punktladung \Arr resultierende Kraft
auf Atom/Moleküle

\item
Beispiel: elektrisch geladener Ballon haftet an der Wand weil

\begin{itemize}
\item Ballon induziert Dipolmoment
\item Ballon wird dadurch angezogen
\end{itemize}

\item 
polare Atome/Moleküle haben ein \emph{permanentes elektrisches
  Dipolmoment}

\item
im homogenen E-Feld: keine resultierende Kraft

aber! \emph{Drehmoment} $\vv M = \vv p \times \vv E$

\item
\Arr Arbeit für Drehung/Ausrichtung
%
\begin{align*}
  \text d W &= -M \text d \theta = -p E \sin \theta \text d \theta \\
  \text d E_{pot} &= - \text d W = p E \sin \theta \text d \theta \\
  E_{pot} &= -p E \cos \theta + E_{pot,0} \quad \text{mit } E_{pot,0}
            = 0, \text{ wenn Molekül bereits ausgerichtet ist}
\end{align*}

\item
\emph{Potenzielle Energie des Dipols}
%
\begin{framed}
  \begin{align*}
    E_{pot} &= -p E \cos \theta \\
    E_{pot} &= -\vv p \cdot \vv E
  \end{align*}
\end{framed}
\end{itemize}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
